劉皇發被追587萬「反口費」

元朗新田村一名原居民入稟高院，控告鄉議局主席兼行政會議成員劉皇發，指劉為一個毗鄰香港高爾夫球會粉嶺會所的大型花園洋房計劃穿針引線，並於十九年前親赴倫敦游說他出售古洞一幅地，更承諾日後會以八折價錢將其中一間洋房賣給他，他因相信劉皇發而將地皮賣給劉，豈料發展商今年預售樓花時，劉皇發無兌現承諾，他要以市價買屋，因此興訟向劉索取折扣差價逾五百八十七萬元。劉皇發昨指案件乃商業糾紛，會交由法庭處理，拒作進一步評論。

入稟狀指原告文玉滿在七八至九三年間是涉案地皮業主。文早年曾被派駐倫敦工作，被告劉皇發九三年初親赴倫敦到訪，由於兩人素未謀面，文對於有公眾人物要見他而感驚訝，出於好奇下決定與劉見面。劉皇發在會面期間提出以三百萬元收購文的地皮，並透露計劃與毗鄰地皮一併發展成大型低密度別墅式豪宅，而文的地皮是計劃成功的關鍵。

赴英幾經游說 300萬買地皮

文玉滿初時不想賣地，劉皇發遂再提出，文日後可享有揀屋優先權及以八折優惠價買入心儀的洋房，並答應親自簽合約文件保證，文終被說服賣地。雙方的協議後來以一封信為證，劉於九三年四月在律師見證下簽了該信，文則透過他授權的人士簽約，以三百萬元將地皮賣給劉名下的達燊貿易有限公司。

上市公司中國海外發展有限公司後來一併購入該地皮及毗鄰地皮，以及透過旗下公司發展，並把項目命名為「歌賦嶺」，發展商預計工程於明年九月完成，並已開始預售樓花。

原告正價買樓 入稟索差價

文於今年三月知道發展商預售樓花後，有意購入其中一屋，並發律師信提醒劉皇發履行協議，讓文以八折優惠價買屋、或向文支付折扣差價逾五百八十七萬元。但劉無履行協議，文因收不到劉的回覆，遂向發展商出示上述信件副本，要求八折買屋，但發展商亦無賣帳，文最終要以市價逾二千九百萬元買入該屋。

文玉滿稱，他當年覺得劉皇發有誠信和信任劉的為人，而劉花大量時間為新界原居民爭取利益，認為劉會維護原居民利益，加上劉以往無欺騙過原居民、不會為私利剝削原居民、也不會對原居民言而無信，他以為劉會付折扣差價給他，才肯賣地給劉。劉現在違反協議，令文損失逾五百八十七萬元，文因此向劉索償。

連文都死埋？